%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ЛЕКЦИЯ 4!!!!!!! %29.9.15 MininMD

\setauthor{Минин Михаил}
\section{Продолжение решений \checkmark}
\begin{definition}
$\sqsupset \varphi$ - решение $y^\prime = F(x, y)$, где $F\in C(D, \mathbb{R}^n)$

на $\langle a,b\rangle$

$\varphi$ - продолжимо вправо за точку b $\Leftrightarrow$ $\exists \psi$ - решение $y^\prime =F(x,y)$ на $\langle a,b_1\rangle$, где $b_1> b \ \Psi |_{\langle a,b\rangle} = \varphi$

$\Psi$ - продолжение $\varphi$
\end{definition}

\begin{lemma}
Решение продолжимо вправо $\Leftrightarrow$  $\exists \lim\limits_{x\rightarrow b-0} \varphi(x) = y_1$, $(b, y_1) \in D$
\end{lemma}
\begin{proof}

1) Вправо - очевидно

2) Влево:

Рассмотрим задачу Коши: $
\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime(x) = F(x, y(x)) \\
&y(b) = y_1 \\
\end{aligned}\right.
$

Из теоремы Пеано (1.3.4): $\Rightarrow \exists b_1 > b\colon \exists \varphi_1 $ - решение на $[b, b_1]$

Все вместе назовем $\Psi$:
%05.10.15 MininMD
$\Psi = \left\{
\begin{aligned}
&\varphi(x), x\in [a, b] \\
&\varphi_1(x), x\in [b, b_1]
\end{aligned}\right.$

\begin{tikzpicture}[domain=-0.3:1.32, scale=1]
%Сетка
    \draw[very thin,color=gray] (-1.1,-1.1) grid (3.9,3.9);
%Оси
    \draw[->] (-1.2,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,-1.2) -- (0,4.2) node[above] {$y$};

    \draw[thick, color=red] plot[id=x] function{3 * sin(x*1.57)}
        node[right] {$\Psi(x)$};

%Точка (1, 3) (1.32, 2.63043777558)
    \filldraw (1, 3)circle(0.6pt);
    \filldraw (1.32, 2.63043777558)circle(0.6pt);
%Пунктиры с подписями осей
    \draw[very thick, dotted] (1,0) -- (1, 3);
    \draw[very thick] (1, -0.05) -- (1, 0.05) node[below = 5pt] {$b$};
    \draw[very thick, dotted] (1.32,0) -- (1.32, 2.63043777558);
    \draw[very thick] (1.32, -0.05) -- (1.32, 0.05) node[below = 5pt] {$b_1$};
\end{tikzpicture}

Будем считать что левая граница включительна (т.е. в условии теоремы $[a, b\rangle$). Вводим функцию $J(x)$:

$J(x) = \varphi(a) + \int \limits_{a}^{x} F(t, \Psi(t)) dt, \ x\in[a,b]$

Мы хотим показать что $J(x)$ в точности $\Psi$:

$\begin{aligned}
&\sqsupset x \in [a, b) \\
&J(x) = \varphi(a) + \int \limits_{a}^{x} F(t, \varphi(t)) dt = \varphi(x) = \Psi(x) \\
&\sqsupset x \in [b, b_1] \\
&J(x) = \varphi(a) + \int \limits_{a}^{x} F(t, \varphi(t)) dt = \varphi(a) + \int \limits_{a}^{b} F(t, \varphi(t)) dt +  \int \limits_{b}^{x} F(t, \varphi(t)) dt\\& = \varphi(a) + \varphi(b) - \varphi(a) + \int \limits_{b}^{x} F(t, \varphi(t)) dt = \varphi_1(x) =\Psi(x)
\end{aligned}$

Напоминаю, что $\varphi_1(x)$ было решением следующей задачи Коши: $\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime(x) = F(x, y(x)) \\
&y(b) = y_1 \\
\end{aligned}\right.
$

Тогда получаем, что $J(x) = \Psi(x) \Rightarrow \Psi$ - решение на $[a, b_1]$, т.е. $\varphi(x)$ - продолжимо вправо за b.
\end{proof}

\begin{warning}
Здесь стоит уточнить что $\Psi$ непрерывна, т.е. мы хорошо склеили $\varphi$ и $\varphi_1$
\end{warning}

\begin{lemma}
$\sqsupset F \in C(D, \mathbb{R}^n)$ - липшицева по y

$\sqsupset \varphi $ - решение $y^\prime(x) = F(x, y)$ на $\langle a, b\rangle$. Тогда:

$\exists \beta \in [b, +\infty] \colon \exists \Psi$ - решение на $\langle a, \beta)$, $\Psi$ - продолжение $\varphi$ и $\Psi$ - не продолжимо за $\beta$.
\end{lemma}

\begin{proof}
1) Если $\varphi$ не продолжимо за $b$, то $\beta = b$

2) $\sqsupset \varphi$ - продолжимо за $b$

Вводим множество B: $B = \{ c\geq b \colon \exists$ продолжение на $[a,c]\}$

Рассмотрим $c \in B$, $b < b_1 < c \Rightarrow b_1 \in B$ То есть берем точку из множества, тогда все точки от b до c будут лежать в множестве B по определению множества.

$\sqsupset \beta = \sup B$

Для корректности заметим, что множество B не пусто ($b \in B$)

$\sqsupset b < b_1 < b_2 < \beta$, $b_1, b_2 \in B \Rightarrow \exists$  решения $\Psi_1$ и $\Psi_2$ на $\langle a, b_1]$ и на $\langle a, b_2]$.

По теореме о единственности следует, что $\Psi_2|_{\langle a, b]} = \Psi_1$
Значит существует решение $\Psi$ на $\langle a, \beta)$

Даже если $\beta$ не принадлежит множеству B мы будем бесконечно приближаться к $\beta$

Также из теоремы об единственности следует, что $\Psi |_{\langle a, b\rangle} = \varphi$

$\Psi$ не продолжима за $\beta$
%"Для эстетического наслаждения"{}:
%либо $\nexists \lim\limits_{x\rightarrow b-0} \Psi(x)$
%либо $\Psi(x)\rightarrow y_1$ при $x \rightarrow b-0$ и $(b, y_1) \in D$
\end{proof}

\begin{theorem}
$\sqsupset F \in C(D, \mathbb{R}^n)$ - липшицева по y

$\sqsupset \varphi $ - решение $y^\prime(x) = F(x, y)$ на $\langle a, b\rangle$. Тогда:

$\exists$ максимальный интервал $(\alpha, \beta)$ существования решения
$-\infty \leq \alpha \leq a \leq b \leq \beta \leq +\infty$
\end{theorem}

\begin{proof}
Пользуемся леммой
\end{proof}

\begin{example}
Решим задачу Коши: $\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime = y^2\\
&y(0) = 1
\end{aligned}\right.$

Решением будет кривая $y = \frac{1}{1-x}$, проходящая через точку $(0,1)$, т.е кривая на промежутке от $-\infty$ до 1. В данном случае максимальным интервалом существования решения будет интервал $(-\infty, 1)$

\begin{tikzpicture}[domain=-1.2:0.7, scale=2]
%Сетка
    \draw[very thin,color=gray] (-1.1,-1.1) grid (3.9,3.9);
%Оси
    \draw[->] (-1.2,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,-1.2) -- (0,4.2) node[above] {$y$};

    \draw[thick, color=red] plot[id=x] function{1/(1-x)}
        node[right] {$y=\frac{1}{1-x}$};

%Точка (0, 1)
    \filldraw (0, 1)circle(1.2pt);
    \draw[very thick] (-0.05, 1) -- (0.05, 1) node[left = 5pt] {$1$};

%Асимптота
    \draw[very thick, dotted] (1,-1) -- (1, 4);
\end{tikzpicture}
\end{example}


\chapter{Системы линейных дифференциальных уравнений \checkmark}
\section{Существование и единственность \checkmark}
$y^\prime(x) = P(x) y(x) + q(x) \text{ - векторная запись}$

$$\left\{
\begin{aligned}
&y_1^\prime(x) = P_{11} y_1 + P_{12} y_2 + \dots + P_{1n} y_n + q_1\\
&y_2^\prime(x) = P_{21} y_1 + P_{22} y_2 + \dots + P_{2n} y_n + q_2\\
&\vdots\\
&y_n^\prime(x) = P_{n1} y_1 + P_{n2} y_2 + \dots + P_{nn} y_n + q_n
\end{aligned}
\right.
$$

$x\in \langle a,b\rangle \ P\colon \langle a, b\rangle \rightarrow M(n, n, \mathbb{C})$

$q \colon \langle a,b\rangle \rightarrow \mathbb{C}^n$

$y \colon \langle a,b\rangle \rightarrow \mathbb{C}^n$

\begin{warning}
То, что пишем вместо $\mathbb{R}$ - $\mathbb{C}$ по сути ничего не меняет.
\end{warning}

\begin{lemma}
$P \in C(\langle a,b\rangle , Mat(n\times n))$

$q \in C(\langle a, b\rangle , \mathbb{C}^n)$

$\sqsupset [a_0, b_0] \subset \langle a, b\rangle \ \exists x_0 \in [a_0, b_0]$ Отрезок $[a_0, b_0]$ - конечный.

Тогда:

$\exists$ единственное решение задачи Коши $\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime(x) = P(x)y(x) + q(x)\\
&y(x_0)=y_0
\end{aligned}
\right.$
\end{lemma}

\begin{proof}

Существование:

$F(x,y) = P(x)y(x) + q(x)$

$A = b_0 - x_0$ $[x_0, x_0+A]\subset[a_0, b_0]$

$B$ - большое, выберем позже.

$Q = \{(x,y)\colon \ x\in [x_0, b_0] \ |y-y_0| < B\} \subset [a_0, b_0]\times \mathbb{C}$

$M = \max\limits_Q |F(x, y)| \leq \max\limits_Q |P(x)y| + \max\limits_{[a_0,b_0]} |q(x)|$

Оценим первое слагаемое:

$|P(x)y|^2 = \sum\limits_{i=0}^n \left| \sum\limits_{j=0}^n  P_{ij}(x)y_j \right|^2 \leq \sum\sum |P_{ij}(x)|^2 \sum |y_{j}(x)|^2 \leq c_1^2 |y|^2$, где $c_1 = \left(\max\limits_{[a_0, b_0]} \sum\limits_{i,j = 0} ^n |P_{ij}(x)|^2\right)^\frac{1}{2}$

Оценим второе слагаемое:
$\max\limits_{[a_0, b_0]} |q(x)| = c_2$

$M = \max\limits_{Q} |F(x, y)| \leq c_1 |y| + c_2 \leq c_1 \left( |y_0| + B \right) + c_2$

$h = \min (A, \frac{B}{M})$ $\frac{B}{c_1\left( |y_0| + B\right) + c_2} \rightarrow \frac{1}{c_1}$, при $B \rightarrow \infty$

$\frac{B}{M} \geq \frac{B}{c_1\left( |y_0| + B\right) + c_2} \geq \frac{1}{2c_1}$, при достаточно больших $B$

Получаем, что $h \geq \min(A, \frac{1}{2c_1})$
Значит каждый раз мы будем сдвигать как минимум на $\frac{1}{c_1}$ т.е. за конечное число шагов мы "дойдем" до $b_0$ т.е. решение продолжимо до $b_0$. Таким образом получили решение задачи Коши на $[x_0, b_0]$

Аналогично $\exists$ решение на $[a_0, x]$

Единственность:

$|F(x, y_1) - F(x, y_2)| = |P(x)(y_1 - y_2)| \leq c_1|y_1 - y_2|$, т.е. $F$ - липшицева по $y$, а значит есть единственность
\end{proof}

\begin{theorem}
$\sqsupset P \in C(\langle a, b \rangle, Mat(n\times n, \mathbb{C}))$

$q\in C(\langle a, b\rangle, \mathbb{C}^n)$, $x_0 \in \langle a, b\rangle$

Тогда $\exists$ единственное решение задачи Коши
$
\left\{
\begin{aligned}
&y' = Py + q\\
&y(x_0) = y_0
\end{aligned}
\right.
$ на $\langle a, b \rangle$
\end{theorem}

\begin{proof}
Из Леммы 1 надо покрыть $\langle a, b \rangle$ отрезками вида $[a_i, b_i]$, т.ч. $[a_i, b_i]\subset[a_{i+1}, b_{i+1}]$.

Если границы не включены в условии теоремы, то мы будем бесконечно приближаться к границам.
\end{proof}
